\chapter*{Acknowledgement}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont contribué de près ou de loin à l’aboutissement de cette thèse.

Je remercie tout d’abord mes directeurs de thèse, Guy Gogniat et Vianney Lapôtre, pour leur encadrement, leur patience, leur conseils précieux et leur soutien constant tout au long de ces années. Leur rigueur scientifique et leur bienveillance ont été pour moi une source d’inspiration.

Je souhaite également remercier mes collègues de laboratoire, Kévin Queneherve, Adam Henault, Gwenn le Conidec, Tianxu Li pour leur collaboration et leur bonne humeur, en particulier ceux qui m’ont accompagné dans les moments clés de mes travaux de recherche. Un grand merci aux collègues de l’accueil, Emmanuel barret et Beatrice Guern de la cellule informatique et du service scolarité, pour leur efficacité et leur aide précieuse dans la gestion des aspects pratiques et administratifs de mon séjour au laboratoire.

Je n’oublie pas non plus mes anciens collègues, William Pensec, Mohamed El Bouazzati, Kamel Aizi et Nicolas Gaudin qui ont marqué le début de mon parcours de recherche et ont contribué à mon développement professionnel et personnel.

Mes pensées les plus sincères vont à mes parents, pour leur amour inconditionnel, leur soutien moral et leur confiance inébranlable en moi. Sans eux, rien de tout cela n’aurait été possible.

Enfin, je remercie chaleureusement les organismes ayant financé ma thèse, ARED RB COMSEC et DGA. Leur soutien a été essentiel pour mener à bien ce travail dans de bonnes conditions.